\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		Arhitektura našeg sustava dijeli se na tri glavne komponente:
		
		\begin{packed_item}
			\item Web-aplikaciju
			\item Web-poslužitelja
			\item Bazu podataka
		\end{packed_item}
	
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.5]{./Slike/PrimjerOsnovnihOdnosa.png}}
			\caption{Prikaz osnovnih odnosa između apstraktnih entiteta sveukupne aplikacije.}
		\end{figure}
	
		\textbf{Web-aplikacija} je, za razliku od normalne aplikacije, aplikacija koja se izvodi u internetskom pregledniku. Kao što računalo uspješno prevodi i izvodi računalne programe (ili aplikacije) koje su pisane za njega, na taj način i internetski preglednik uspješno prevodi, interpretira i naposlijetku prikazuje dane stranice. Stranice su pisane jezikom \textbf{HTML} \textit{(engl. HyperText Markup Language)} koji je internetskom pregledniku jasan i kojeg zna prevoditi. Internet preglednik ne prikazuje samo stranice, on šalje i prima zahtjeve unaprijed određenom \textbf{Web-poslužitelju} s kojim naša web-aplikacija komunicira. \\
		\textbf{Web-poslužitelj} je ukratko rečeno osnova rada web-aplikacije. On prima zahtjeve koje internetski preglednik šalje te ih procesira, a pošto ih procesira vrati odgovor internetskom pregledniku s kojeg je zahtjev došao. Bitno je napomenuti da se "razgovor" između internetskog preglednika i web-servera provodi pomoću \textbf{HTTP} \textit{(engl. Hyper Text Transfer Protocol)} protokola te da web-poslužitelj i isprva poslužuje samu web-aplikaciju internetskom pregledniku. \\
		\textbf{Baza podataka} je upravo ono što joj i sam naziv govori; vanjsko mjesto gdje se spremaju svi bitni podaci. U ovom slučaju, baza podataka će biti na odvojenom web-poslužitelju koji će isključivo posluživati odgovore na upite koji su usmjereni bazi podataka. \\
		Odabrani programski jezik kojim ćemo pisati web-aplikaciju jest \textbf{Java}. Uz nju ćemo koristiti i njezin posebni radni okvir \textbf{Spring} koji uvelike olakšava strukturiranje web-poslužitelja. Razvojna sučelja (IDE) koja ćemo kao tim koristiti bit će IntelliJ IDEA te Eclipse. IntelliJ IDEA je IDE kojeg razvija tvrtka JetBrains, dok je Eclipse IDE otvorenog koda te ga razvija Eclipse Foundation. Velik dio arhitekture našeg web-poslužitelja temeljit će se na \textbf{MVC} konceptu razvoja web-poslužitelja, dok će jedan dio biti \textbf{REST} tipa. MVC dio web-poslužitelja bit će zaslužan za posluživanje stranica web-aplikacije (s određenom količinom sadržaja predgeneriranom), dok će REST dio davati podatke koje sama web-aplikacija zatraži iz internet preglednika. \\
		Model \textbf{MVC} arhitekture web-poslužitelja pogodan je za potrebe naše web aplikacije iz razloga što osigurava veliku nezavisnost između različitih komponenata same aplikacije. MVC je skraćenica od riječi \textbf{MODEL}, \textbf{VIEW}, \textbf{CONTROLLER} i svaka od njih određuje komponentu naše poslužiteljske strane web aplikacije.
		\begin{packed_item}
			\item Model je središnja komponenta koja sadržava svu poslovnu logiku, fukcije i pravila rada naše aplikacije. Sadržava i manipulira podacima aplikacije. Nerijetko prima ulazne podatke od Controllera.
			\item View je komponenta MVC arhitekture koja je zaslužena za prikaz podataka koje je modelirala komponenta Modela.
			\item Controller, kao što mu i samo ime govori, upravlja korisničkim zahtjevima koje šalje web aplikacija sa strane internetskog preglednika. On te zahtjeve tumači i dalje shodno propisanim funkcijama ili pravilima upravlja i omogućava daljnju interakciju ostalim komponentama.
		\end{packed_item}
		\textbf{REST} stil arhitekture u web aplikaciji bit će korišten za davanje podataka koje web-aplikacija sama može brzo i efikasno prikazati bez opetovanog traženja novih HTML podataka. REST je skraćenica od izraza \textbf{Representational state transfer}, koji ne znaći ništa drugo nego da server vraća podatke koji ne ovise o prethodnim zahtjevima, nego izravno vraća zatražene informacije u zapisu tipa \textbf{JSON} \textit{(engl. Javascript Object Notation)}.

			
		\section{Baza podataka}
			
			Pojam baze podataka se odnosi na sustav koji sadrži skup svih informacija i podataka te omogućuje brisanje i modeliranje starih podataka, ubacivanje novih  te dohvaćanje traženih. Podaci koje baza sadrži potrebni su za osnovno funkcioniranje naše web-aplikacije, stoga bez baze podataka naša web-aplikacija ne može raditi i ona je integralan element naše web-aplikacije. Baza podataka sastoji se od relacija koje predstavljaju određene entitete i te entitete naša web-aplikacija može prikazivati korisniku. Također, aplikacija omogućava korisniku  unošenje novih ili manipulaciju starim podacima. Naravno, u pozadini se manipuliraju entiteti u bazi podataka, tj. elementi relacija. Relacije također zovemo i tablicama, a svaki od stupaca tablice jedan je atribut same tablice. Naša baza podataka sadrži sljedeće entitete:
			\begin{packed_item}
				\item  Korisnik
				\item Kontakti
				\item Blokiran korisnik
				\item Notifikacije
				\item Recenzija
				\item Zahtjev
				\item Blokirani zahtjev
				\item Želi-pomoći
				\item Sakriveni-zahtjev
				\item Registration token
				
			\end{packed_item}
		
			\subsection{Opis tablica}
				
				Tablica \textbf{Korisnik} opisuje svakog korisnika naše aplikacije s osnovnim atributima. KorisnikId predstavlja njegov jedinstveni identifikator i ujedno je primarni ključ. Tablica korisnik također sadržava ime i prezime korisnika, njegovu ulogu te njegov jedinstveni e-mail. Tablica je u vezi \textit{one-to-many} s tablicama zahtjev, kontakti, želi-pomoći, sakriveni-zahtjev i notifikacije, dok je u vezi \textit{many-to-one} s tablicom Blokiran korisnik.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik-nastavak}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\colorbox{LightGreen}{korisnikID} & INT	&  	Unikantni identifikator svakog korisnika. Također primarni ključ i strani ključ (referencira tablicu recenzija).	\\ \hline
					ime	& VARCHAR &  Korisnikovo ime. 	\\ \hline 
					prezime	& VARCHAR &  Korisnikovo prezime. 	\\ \hline 
					uloga & VARCHAR &  Korisnička uloga: ADMIN ili KORISNIK. \\ \hline 
					email & VARCHAR	&  Korisnikov e-mail; mora biti jedinstven.	\\ \hline 
					username & VARCHAR	&  Korisnikov username; mora biti jedinstven.	\\ \hline 
					password & VARCHAR	&  Korisnikova lozinka.	\\ \hline 
					enabled & BOOLEAN	&  Zastavica koja označava da je korisnikov račun aktivan.	\\ \hline 
				
				\end{longtabu}
			
				Tablica \textbf{Registration token} sadržava tokene koji se stvaraju kada korisnik prvi puta napravi korisničlki račun. Tada se stvara token kojeg korisnik mora potvrditi. Tablica sadržava atribute tokenID (ujedno i primarni ključ), createdDate, token, untilDate i strani ključ korisnikID koji pokazuje na korisnika koji mora verificirati račun. Tablica je u \textit{one-to-one} vezi s tablicom Korisnik.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Registration token}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Registration token-nastavak}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\colorbox{LightGreen}{tokenID} & INT	& Unikantni identifikator svakog registracijskog tokena. Također primarni ključ.	\\ \hline
					createdDate & DATE & Datum nastanka tokena. \\ \hline
					token & VARCHAR & Sadržaj tokena. \\ \hline
					untilDate & DATE & Datum trajanja tokena. \\ \hline
					korisnikID & INT & Strani ključ korisnika. \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
				Tablica \textbf{Kontakti} opisuje sve spremljene kontakte korisnika naše aplikacije s osnovnim elementima. KontaktId predstavlja identifikator kontakta i ujedno je dio primarnog ključa. KorisnikId je vanjski ključ koji referencira tablicu korisnik, a ujedno je i drugi dio primarnog ključa. Također, tablica sadržav atribut broj telefona. Tablica je u vezi \textit{many-to-one} s tablicom korisnik.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kontakti}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kontakti - nastavak}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{kontaktID} & INT	&  	Dio primarnog ključa tablice kontakti. 	\\ \hline
				\colorbox{LightGreen}{korisnikID} & INT &  Drugi dio primarnog ključa tablice i vanjski ključ tablice korisnik. 	\\ \hline 
				brojTelefona & VARCHAR	&  	Broj telefona korisnika.	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			Tablica \textbf{Blokiran korisnik} opisuje sve blokirane korisnike naše aplikacije jednim dodatnim atributom. KorisnikID predstavlja identifikator blokiranog korisnika i ujedno je primarni ključ te referencira tablicu korisnik. Također, tablica sadržava atribute datum do koja označava do kad je blokiran i id korisnika administratora (blokiraoAdminId) koji ga je blokirao. Tablica je u vezi \textit{one-to-one} s tablicom korisnik. \\
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Blokiran korisnik}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Blokiran korisnik - nastavak}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{korisnikID} & INT	&  Primarni ključ tablice blokirani korisnik koji se referencira na tablicu korisnik. 	\\ \hline
				datumDo	& DATE &  Datum do kojeg je korisnik blokiran. 	\\ \hline 
				blokirao-
				Admin & INT	&  	Identifikator korisnika admina koji je blokirao korisnika.	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
			
			Tablica \textbf{Notifikacije} opisuje sve obavijesti korisnika naše aplikacije s osnovnim atributima. NotifikacijaId predstavlja identifikator obavijesti i ujedno je dio primarnog ključa. KorisnikId je vanjski ključ koji referencira tablicu korisnik, a ujedno je i drugi dio primarnog ključa. Također, tablica sadržava atribut sadržaj koji sadržava obavijest notifikacije. Osim ovih atributa tablica još sadržava atribute obavijestOPomoći kojom se signalizira da je obavijest je tipa notifikacije koja signalizira želju za pomoći zahtjevu. Zbog toga, tablica također sadržava strani ključ zahtjeva, koji je u tablici predstavljen atributima zahtjevZaPomoćZahtjevID i zahtjevZaPomoćKorisnikID. Tablica isto tako sadržava i strani ključ korisnika korisnikKojiJeNapravioNestoID koji inicira radnju zbog koje se korisniku šalje notifikacija. Tablica je u vezi \textit{many-to-one} s tablicom korisnik i u vezi \textit{one-to-one} s tablicama korisnik i zahtjev.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Notifikacije}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Notifikacije - nastavak}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{notifikacijaID} & INT	&  	Dio primarnog ključa tablice notifikacija. 	\\ \hline
				\colorbox{LightGreen}{korisnikID} & INT &  Drugi dio primarnog ključa tablice i vanjski ključ tablice korisnik. 	\\ \hline
				sadržaj & VARCHAR	&  	Sadržava sadržaj notifikacije.	\\ \hline
				obavijestO-Pomoći & BOOLEAN	&  	Određuje tip notifikacije.	\\\hline	
				zahtjev-ZaPomoć-KorisnikID & INT & Dio stranog ključa koji određuje zahtjev.	\\ \hline 	
				zahtjev-ZaPomoć-ZahtjevID & INT & Dio stranog ključa koji određuje zahtjev	\\ \hline 
				korisnikKojiJe-NapravioNesto-Id & INT	&  	Strani ključ korisnika koji je pokrenuo izradu notifikacije.	\\ \hline 

				
			\end{longtabu}
			
			Tablica \textbf{Recenzija} opisuje sve spremljene recenzije korisnika naše aplikacije. RecenziraniKorisnik predstavlja identifikator korisnika kojeg se recenzira, a recenziraKorisnik predstavlja korisnika koji recenzira. Također, tablica sadržava atribute ocjenu (od 1 do 5) i korisnikov komentar. Tablica je u vezi \textit{many-to-many} s tablicom korisnik.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Recenzija}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Recenzija - nastavak}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{\parbox{5em}{recenzirani-Korisnik}} & INT	&  	Dio primarnog ključa tablice recenzija, recenzirani korisnik i vanjski ključ tablice korisnik. 	\\ \hline
				\colorbox{LightGreen}{\parbox{5em}{recenzira-Korisnik}}	& INT &  Drugi dio primarnog ključa tablice i vanjski ključ tablice korisnik te korisnik koji recenzira. 	\\ \hline 
				ocjena & INT	&  	Ocjena korisnika (od 1 do 5).	\\ \hline 
				komentar & VARCHAR	&  	Korisnikov komentar.	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			Tablica \textbf{Zahtjev} najveća je tablica te opisuje sve spremljene zahtjeve korisnika naše aplikacije.  ZahtjevId predstavlja identifikator zahjteva kojeg se objavljuje, a Korisnik Id predstavlja identifikator korisnika koji ga stvara. Oba čine primarni ključ, dok korisnik Id referencira tablicu korisnik. Tablica također ima atribute opis zahtjeva, rok, izvršen, latitude, longitude, kategorija, broj telefona, sakriven, prikazi podatke i prihvaca korisnik ID. Prihvaca korisnik id je identifikator i vanjski ključ na tablicu korisnik, a oznacava korisnika koji je pomogao podnositelju zahtjeva. Tablica je spojena vezom \textit{many-to-one} s tablicom korisnik te tablicom blokirani zahtjevi. Spojena je i s vezom \textit{many-to-many} s tablicama Želi-pomoći i Sakriveni-zahtjev.
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zahtjev}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zahtjev - nastavak}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{korisnikID} & INT	&  	Dio primarnog ključa tablice, referencira tablicu korisnik . 	\\ \hline
				\colorbox{LightGreen}{zahtjevID} & INT	&  	Drugi dio primarnog ključa tablice. 	\\ \hline
				opisZahtjeva	& VARCHAR &  Sadržava opis zahtjeva. 	\\ \hline 
				rok & DATE	&  Označava krajnji rok ispune zahtjeva. Opcionalan je.	\\ \hline 
				izvršen & BOOLEAN	&  	Označava je li zahtjev izvršen. Vrijednosti DA (1) ili NE (0).	\\ \hline 
				kategorija & VARCHAR	&  Kategorija zahtjeva.	\\ \hline 
				latitude & VARCHAR	&  	Latituda korisnika. Opcionalna.	\\ \hline 
				longitude & VARCHAR	&  	Longituda korisnika. Opcionalna.	\\ \hline 
				brojTelefona & VARCHAR	& Broj telefona. Opcionalan.	\\ \hline 
				sakriven & BOOLEAN	&  	Označava prikazuje li se zahtjev drugim korisnicima. Vrijednosti DA (1) ili NE (0).	\\ \hline 
				prikazi-Podatke & BOOLEAN	&  	Označava prikazuju li se podaci adresa i broj telefona drugim korisnicima prije nego se zahtjev prihvati. Vrijednosti DA (1) ili NE (0).	\\ \hline 
				prihvaca-KorisnikID & INT	&  	ID korisnika koji je prihvaćen za pomoć. Referencira se na tablicu korisnik.	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
			Tablica \textbf{Blokiran zahtjev} opisuje sve blokirane zahtjeve naše aplikacije jednim dodatnim atributom. KorisnikID i ZahtjevID predstavljaju identifikator blokiranog zahtjeva i ujedno su primarni ključ te referenciraju tablicu zahtjev. Također, tablica sadržava atribut id korisnika administratora (blokiraoAdminId) koji ga je blokirao. Tablica je u vezi \textit{one-to-many} s tablicom zahtjev.
		
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Blokiran zahtjev}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Blokiran zahtjev - nastavak}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
				
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\colorbox{LightGreen}{korisnikID} & INT	&  Dio kompozitnog primarnog ključa tablice  koji se referencira na tablicu zahtjev. 	\\ \hline
				\colorbox{LightGreen}{zahtjevID} & INT	&  Dio kompozitnog primarnog ključa  koji se referencira na tablicu zahtjev. 	\\ \hline
				datumDo & DATE	&  	Datum do kojeg je korisnik blokiran.	\\ \hline 
				blokirao-Admin & INT	&  	Identifikator korisnika admina koji je blokirao korisnika.	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
		
		
		Tablica \textbf{Želi-pomoći} opisuje sve korisnikove  zahtjeve na koje se je on javio da želi pomoći. KorisnikPomogacID, KorisnikID i ZahtjevID predstavljaju atribute ove tablice. Jedna kombinacija ovih triju atributa u ovoj tablici je jedinstvena. Tablica je u vezi \textit{many-to-one} s tablicama korisnik te u vezi \textit{many-to-many} s tablicom zahtjev.
		
		\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Želi-pomoći}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Želi-pomoći - nastavak}}	 \\[3pt] \hline
			\endhead
			
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\colorbox{LightGreen}{\parbox{5em}{korisnik-PomagacID}} & INT	&  ID korisnika pomagaća, ujedno vanjski ključ tablice korisnik i dio kompozitnog primarnog ključa. 	\\ \hline
			\colorbox{LightGreen}{korisnikID} & INT	&  Dio kompozitnog vanjskog ključa  koji se referencira na tablicu zahtjev i dio kompozitnog primarnog ključa. 	\\ \hline
			\colorbox{LightGreen}{zahtjevID} & INT	&  Dio kompozitnog vanjskog ključa  koji se referencira na tablicu zahtjev i dio kompozitnog primarnog ključa. 	\\ \hline
			
		\end{longtabu}
	
	Tablica \textbf{Sakriveni-zahtjev} opisuje sve korisnikove zahtjeve koje je on sakrio. KorisnikPomogacID, KorisnikID i ZahtjevID predstavljaju atribute ove tablice. Jedna kombinacija ovih triju atributa u ovoj tablici je jedinstvena. Tablica je u vezi \textit{many-to-one} s tablicom korisnik te u vezi \textit{many-to-many} s tablicom zahtjev.
	
	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Sakriveni-zahtjev}}	 \\[3pt] \hline
		\endfirsthead
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Sakriveni-zahtjev - nastavak}}	 \\[3pt] \hline
		\endhead
		
		\hline 
		\endlastfoot
		
		\colorbox{LightGreen}{\parbox{5em}{korisnik-SakrivacID}} & INT	&  ID korisnika sakrivaća, ujedno vanjski ključ tablice korisnik i dio kompozitnog primarnog ključa. 	\\ \hline
		\colorbox{LightGreen}{korisnikID} & INT	&  Dio kompozitnog vanjskog ključa  koji se referencira na tablicu zahtjev i dio kompozitnog primarnog ključa. 	\\ \hline
		\colorbox{LightGreen}{zahtjevID} & INT	&  Dio kompozitnog vanjskog ključa  koji se referencira na tablicu zahtjev i dio kompozitnog primarnog ključa. 	\\ \hline
		
	\end{longtabu}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.375]{./Slike/PomoziMiDijagram.png}}
				\caption{Dijagram baze podataka.}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
			
			Svi dijagrami prikazani ispod ovog teksta trenutačni su stvarni implementacijski dijagrami \textit{backend} strukture naše aplikacije. Dijagram prikazan na slici \ref{fig:controlleri} prikazuje kontrolere koje naša aplikacija s traženim funkcionalnostima sadržava. Kontroleri su konceptualno (ali i razmještajno) podijeljeni na dva tipa: rest i klasični. Rest dijagrami nalaze se unutar posebnog unutrašnjeg paketa smještenog unutar Controller paketa te su zaduženi za rest funkcionalnosti naše aplikacije, dok glavni, PomoziMiController poslužuje same stranice Pomozi mi aplikacije.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.3]{./Slike/DijagramRazrediMVC.png}}
				\caption{Dijagram razreda View and Controller dio poslužitelja.}
				\label{fig:controlleri}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			Dijagram na slici \ref{fig:modeli} prikazuje sve entitete naše baze aplikacije kao što su stvarno korišteni unutar Pomozi mi aplikacije. Budući da su entiteti podosta često koriste kao atributi drugih entiteta veoma je učestalo pojavljivanje veze agregacije.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.55]{./Slike/DijagramRazrediEntiteti.png}}
				\caption{Dijagram paketa Model (domain) dijela poslužitelja.}
				\label{fig:modeli}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			Dijagram na slici \ref{fig:DTO} prikazuje sve razrede koji služe za prijenos podataka između slojeva aplikacije (\textit{front-enda i back-enda}). Razredi koji nasljeđuju sučelje DTO služe kao razredi koji sadrže infromacije koje poslužitelj dobiva, dok svi DTO razredi sa sufiksom Json su reprezentacije razreda koje poslužitelj odašilje.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.55]{./Slike/DijagramPaketaDto.png}}
				\caption{Dijagram paketa DTO dijela poslužitelja.}
				\label{fig:DTO}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			Dijagram na slici \ref{fig:servisi} reprezentacija je konkretnih implementacija istoimenih sučelja definiranih unutar paketa Servisi (svako sučeljo je istoimeno konkretnoj implementaciji bez sufiksa Jpa). Implementacija sučelja međusobno pozivaju sučelja, a ne konkretne implementacije radi namjere manje ovisnosti razreda jednih o drugima te te veze, radi preglednosti, nisu navedene.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.45]{./Slike/DijagramRazredaServisi.png}}
				\caption{Dijagram paketa ključnih servisa posluđitelja.}
				\label{fig:servisi}
			\end{figure}
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekata te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Slika \ref{fig:statemachine} prikazuje dijagram stanja za već registriranog korisnika. Nakon prijave prikazuje se početna stranica na kojoj su vidljivi svi globalni zahtjevi (oni kojima nije zadana lokacija). Na početnoj stranici korisnik može dohvatiti spremljene kontakte, ocjene, obavijesti te napraviti novi zahtjev. Pri izradi novog zahtjeva potrebno je popuniti sva obavezna polja jer u suprotnom nije moguće pohraniti zahtjev. Moguće je filtrirati zahtjeve po kategoriji i udaljenosti te se takvi zahtjevi prikazuju nakon klika na gumb "Pretraži". Dohvaćanje vlastitih zahtjeva događa se pritiskom na gumb "Moji zahtjevi", a dohvaćanje izvršenih pritiskom na gumb "Izvršeni zahtjevi". Svaki zahtjev možemo obrisati i izraziti želju za pomoći,a samo vlastite zahtjeve možemo uređivati.Do profila drugog korisnika možemo doći tako da kliknemo na njegovo korisničko ime te su tada vidljive njegove ocjene, lanac povjerenja i zadani zahtjevi. 
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.5]{./Slike/Statemachine.png}}
				\caption{Dijagram stanja.}
				\label{fig:statemachine}
			\end{figure}
		
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			UML dijagram aktivnosti specijalni je slučaj dijagrama stanja u kojem su sva stanja akcije ili podakcije, a promjena je inicirana završetkom akcije ili podakcije u izvornom stanju. Koristi se u slučajevima gdje svi ili većina događaja prikazuje završetak interno generiranih akcija, te za opisivanje aktivnoti koje se izvode u nekoj operaciji. Na dijagramu aktivnosti 4.8 prikazan je proces pružanja i potrage pomoći. Korisnik se prijavljuje u sustav te mu se prikazuje stranica osobnog profila. Zatim bira jednu od ponuđenih opcija koje mu se nude na profilu. Ukoliko odabere opciju odjave, prikazuje mu se naslovna stranica s mogućnošću ponovne prijave.
			
			\newpage
			
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.7]{./DijagramAktivnosti/pomoziMi1.jpg}}
				\caption{Dijagram aktivnosti, pružanje i potraga pomoći}
			\end{figure}
			
			

			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		Dijagram komponenata aplikacije Pomozi mi vizualizira raspoređenost svih ključnih komponenata aplikacije. Delegat naziva "Front-end sloj aplikacije Pomozi mi" predstavlja sloj koji se nalazi na internetskom pretraživaču korisnika te kao takav je sam po sebi delegiran internetskom pretraživaču (iz tog razloga i jest delegat). Taj delegat raspodijeljen je na dvije ključne komponente: prezentacijski kod i jQuery reaktivni programski kod. Definirana su određena sučelja koja, makar nisu specifično napisana unutar same aplikacije, postoje jer internetski pretraživač svakako zatražuje poslužitelja Pomozi mi aplikacije određene podatke (HTML, CSS, JS). Pomozi mi aplikacija podijeljena je na dva ključna kontrolera i na komponente o kojima one ovise. Bitno je naglasiti da sve komponente o kojima kontroleri ovise izravno ovise o komponenti servisu koja je većim dijelom zadužena za poslovnu logiku aplikacije. Servis također delegira sučelje koje mu je potrebno za rad s bazom podataka radnom okviru koji potom vrši povezivanje i rad s bazom podataka. 
		
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\makebox[\linewidth][c]{\includegraphics[scale=.35]{./Slike/DijagramKomponenata.png}}
				\caption{Dijagram komponenata}
			\end{figure}